\documentclass[11pt,]{article}
\usepackage[left=1in,top=1in,right=1in,bottom=1in]{geometry}
\newcommand*{\authorfont}{\fontfamily{phv}\selectfont}
\usepackage[]{mathpazo}


  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}



\usepackage{abstract}
\renewcommand{\abstractname}{}    % clear the title
\renewcommand{\absnamepos}{empty} % originally center

\renewenvironment{abstract}
 {{%
    \setlength{\leftmargin}{0mm}
    \setlength{\rightmargin}{\leftmargin}%
  }%
  \relax}
 {\endlist}

\makeatletter
\def\@maketitle{%
  \newpage
%  \null
%  \vskip 2em%
%  \begin{center}%
  \let \footnote \thanks
    {\fontsize{18}{20}\selectfont\raggedright  \setlength{\parindent}{0pt} \@title \par}%
}
%\fi
\makeatother




\setcounter{secnumdepth}{3}



\title{Título\\
Subtítulo\\
Subtítulo  }



\author{\Large Cinthia Amalia Vandepool Candelario\vspace{0.05in} \newline\normalsize\emph{Estudiante de Geografia, Universidad Autónoma de Santo Domingo (UASD)}  }


\date{}

\usepackage{titlesec}

\titleformat*{\section}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\normalsize\itshape}
\titleformat*{\subsubsection}{\normalsize\itshape}
\titleformat*{\paragraph}{\normalsize\itshape}
\titleformat*{\subparagraph}{\normalsize\itshape}

\titlespacing{\section}
{0pt}{36pt}{0pt}
\titlespacing{\subsection}
{0pt}{36pt}{0pt}
\titlespacing{\subsubsection}
{0pt}{36pt}{0pt}





\newtheorem{hypothesis}{Hypothesis}
\usepackage{setspace}

\makeatletter
\@ifpackageloaded{hyperref}{}{%
\ifxetex
  \PassOptionsToPackage{hyphens}{url}\usepackage[setpagesize=false, % page size defined by xetex
              unicode=false, % unicode breaks when used with xetex
              xetex]{hyperref}
\else
  \PassOptionsToPackage{hyphens}{url}\usepackage[unicode=true]{hyperref}
\fi
}

\@ifpackageloaded{color}{
    \PassOptionsToPackage{usenames,dvipsnames}{color}
}{%
    \usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
}
\makeatother
\hypersetup{breaklinks=true,
            bookmarks=true,
            pdfauthor={Cinthia Amalia Vandepool Candelario (Estudiante de Geografia, Universidad Autónoma de Santo Domingo (UASD))},
             pdfkeywords = {morfometría fluvial, modelo digital de elevación, red de drenaje, razón
de bifurcación},  
            pdftitle={Título\\
Subtítulo\\
Subtítulo},
            colorlinks=true,
            citecolor=blue,
            urlcolor=blue,
            linkcolor=magenta,
            pdfborder={0 0 0}}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls

% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother

\usepackage{pdflscape} \newcommand{\blandscape}{\begin{landscape}}
\newcommand{\elandscape}{\end{landscape}}


% add tightlist ----------
\providecommand{\tightlist}{%
\setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\begin{document}
	
% \pagenumbering{arabic}% resets `page` counter to 1 
%
% \maketitle

{% \usefont{T1}{pnc}{m}{n}
\setlength{\parindent}{0pt}
\thispagestyle{plain}
{\fontsize{18}{20}\selectfont\raggedright 
\maketitle  % title \par  

}

{
   \vskip 13.5pt\relax \normalsize\fontsize{11}{12} 
\textbf{\authorfont Cinthia Amalia Vandepool Candelario} \hskip 15pt \emph{\small Estudiante de Geografia, Universidad Autónoma de Santo Domingo (UASD)}   

}

}








\begin{abstract}

    \hbox{\vrule height .2pt width 39.14pc}

    \vskip 8.5pt % \small 

\noindent Resumen del manuscrito


\vskip 8.5pt \noindent \emph{Keywords}: morfometría fluvial, modelo digital de elevación, red de drenaje, razón
de bifurcación \par

    \hbox{\vrule height .2pt width 39.14pc}



\end{abstract}


\vskip 6.5pt


\noindent  \section{Introducción}\label{introducciuxf3n}

A lo largo de los años se ha reducido la dificultad para realizar
analisis espaciales gracias a los novedosos avances tecnologicos del
ultimo siglo, el desarrollo de los Sistemas de Información Geografica
(SIG) ha simplificado el arduo trabajo que suponia \{llevar acabo
analisis espaciales\}. A pesar de todas las herramientas \{\}
disponibles la República Dominicana aún esta un paso por detras de
muchos país, en especial en los analisis morfometricos de cuencas
hidrograficas, situación lamentable ya que la isla posee innumerables
cursos de agua ocupando así un lugar privilegiado en este siglo en donde
cada día más país sufren por escases de agua dulce.

La morfometría fluvial se encarga de analizar los parámetros
geomorfológicos de una cuenca hidrográfica, tales como la red de
drenaje, la pendiente, la forma, el orden de la red y demás aspectos
fisicos.(@) Entendienod que la cuenca hidrográfica es ese sistema o
unidad geográfica e hidrológica formada por un rio principal y todo el
territorio entre el origen del rio y su desembocadura, en esté espacio
interactúan factores bióticos y abióticos.

La cuenca hidrográfica a analizar en esta investigación es la Subcuenca
Caña perteneciente a la Cuenca del Rio Macasia, ubicada en el extremo
suroeste de la República Dominicana, dicho análisis se realizará
basandonos en datos preexistentes a partir de un \emph{modelo digital de
elevación (DEM)}, el cual es un modelo simbólico, de estructura numérica
y digital que pretende representar la distribución espacial de la
elevación del terreno, siendo la altura una variable escalar que se
distribuye en un espacio bi-dimensional (Burgos \& Salcedo (2014)).

El objetivo de esta investigación es

\section{Metodología}\label{metodologuxeda}

\subsection{Área de Estudio}\label{uxe1rea-de-estudio}

La cuenca del Rio Caña se localiza entre las provincias Elias Piña y San
Juan, abarcando comunidades como EL Cercado, Las Matas de Farfán, El
Llano, Juan Santiago y Hondo valle.

Posee una superficie de

\subsection{Metodología}\label{metodologuxeda-1}

Para la elaboración de esta investigación se emplearon metodos de
analisis morfometrico a partir de un DEM de la cuenca de interes,
inicialmente cargue una serie de paquetes de Grass en R adecuando el
entorno para ejectar los codigos necesarios.

En primer lugar, se importó a R, como SpatialGridDataFrame, un DEM
alojado en la base de datos de GRASS GIS, se estableció su ruta y
conviertiendolo a su vez en un objeto raster por medio del paquete
raster de R; partiendo del complemento \emph{r.watershed} (el cual
generá un conjunto de mapas que indican: \emph{la acumulación de flujo,
la dirección del drenaje, la ubicación de los arroyos y las cuencas
hidrográficas} (GRASS Development Team (2003g))) y del modelo digital de
elevaciones (DEM) se generaron diversas capas calculando así los
parámetros hidrográficos de la cuenca del rio caña y sus redes de
drenaje, además, seguido a esto se importó un conjunto de capas ráster
de GRASS GIS a R, como el mapa de red de drenaje y el mapa de cuencas
visualizandolas por medio de \emph{leaflet}.

Utilizando el complemento de GRASS GIS \emph{r.water.outlet} (GRASS
Development Team (2003f)) y apoyandose en los paquetes \emph{mapview}
(Tim Appelhans and others (2020)) y \emph{leaflet} se extrajó la cuenca
de drenaje a partir de un mapa de dirección de flujos con un umbral de
acumulación de \emph{80 celdas} y las coordenadas de la desembocadura de
la cuenca cana (-71.62524,18.94026).

El complemento \emph{r.water.outlet} se encarga de genera una cuenca
hidrográfica a partir de un mapa de\\
dirección de drenaje y un conjunto de coordenadas que representan el
punto de salida de la cuenca. El mapa de dirección de drenaje de entrada
indica el ``aspecto'' de cada celda (GRASS Development Team (2003f)).

Posteriormente establecí una máscara usando el límite de la cuenca caña
para luego realizar la extraccion, partir del DEM, de la red de drenaje
utilizando el complemento de GRASS GIS \emph{r.stream.extract} (GRASS
Development Team (2003d)) desde R. Tras esto, utilice el complemento
\emph{r.stream}(GRASS Development Team (2003e)) para generar un mapa de
dirección de flujo, \emph{r.stream.order} (GRASS Development Team
(2003b)) para un mapa de orden de red según varios métodos, entre ellos
Strahler y Horton, a partir de \emph{r.stream.basins} (GRASS Development
Team (2003c)) un mapa de cuencas según órdenes de red y apoyandome del
complemento \emph{r.stream.stats}(GRASS Development Team (2003a)) genere
las estadísticas de red resumidas por órdenes y expandidas, incluyendo
la razón de bifurcación.

\section{Resultados}\label{resultados}

\ldots

\section{Discusión}\label{discusiuxf3n}

\section{Agradecimientos}\label{agradecimientos}

\section{Información de soporte}\label{informaciuxf3n-de-soporte}

\ldots

\section{\texorpdfstring{\emph{Script}
reproducible}{Script reproducible}}\label{script-reproducible}

\ldots

\section*{Referencias}\label{referencias}
\addcontentsline{toc}{section}{Referencias}

\hypertarget{refs}{}
\hypertarget{ref-burgos2014modelos}{}
Burgos, V. H., \& Salcedo, A. P. (2014). Modelos digitales de elevación:
Tendencias, correcciones hidrológicas y nuevas fuentes de información.
\emph{Encuentro de Investigadores En Formación En Recursos Hídricos (2,
2014, Ezeiza, Buenos Aires, Argentina). Disponible En: Http://Www. Ina.
Gov. Ar/Ifrh-2014/Eje1/1.11. Pdf. Consultado}, \emph{1}(10), 2015.

\hypertarget{ref-addonrstreamstats}{}
GRASS Development Team. (2003a). Calculates horton's statistics for
strahler and horton ordered networks created with r.stream.order.
Retrieved April 12, 2021, from
\url{https://grass.osgeo.org/grass78/manuals/addons/r.stream.stats.html}

\hypertarget{ref-addonrstreamorder}{}
GRASS Development Team. (2003b). Calculates strahler's and more streams
hierarchy. Retrieved April 12, 2021, from
\url{https://grass.osgeo.org/grass78/manuals/addons/r.stream.order.html}

\hypertarget{ref-addonrstreambasins}{}
GRASS Development Team. (2003c). Delineates basins according stream
network. Retrieved April 12, 2021, from
\url{https://grass.osgeo.org/grass78/manuals/addons/r.stream.basins.html}

\hypertarget{ref-addonrstreamextract}{}
GRASS Development Team. (2003d). Performs stream network extraction.
Retrieved April 12, 2021, from
\url{https://grass.osgeo.org/grass78/manuals/r.stream.extract.html}

\hypertarget{ref-addonrstream}{}
GRASS Development Team. (2003e). R.stream.* modules. Retrieved April 12,
2021, from \url{https://grasswiki.osgeo.org/wiki/R.stream.*_modules}

\hypertarget{ref-addonrwateroutlet}{}
GRASS Development Team. (2003f). R.water.outlet - creates watershed
basins from a drainage direction map. Retrieved April 2, 2021, from
\url{https://grass.osgeo.org/grass78/manuals/r.water.outlet.html}

\hypertarget{ref-addonrwater}{}
GRASS Development Team. (2003g). R.watershed - calculates hydrological
parameters and rusle factors. Retrieved April 2, 2021, from
\url{https://grass.osgeo.org/grass76/manuals/r.watershed.html}

\hypertarget{ref-mapview}{}
Tim Appelhans and others. (2020). Mapview: Interactive viewing of
spatial data in r. Retrieved April 12, 2021, from
\url{https://cran.r-project.org/web/packages/mapview/index.html}




\newpage
\singlespacing 
\end{document}
